%Copyright © 2020 D. Korotaev. All rights reserved.

\chapter{Численный эксперимент}
\label{exam}

\section{Программная реализация}
\label{exam:prog}
Изложенный выше подход к решению задачи дефектометрии ТНКНП реализован на языке C++. Приложение имеет консольный интерфейс пользователя и удобный файл настроек. Все результирующие вычисления записываются в csv и json файлы. Репозиторий проекта: \cite{bitbucket:defect_recognition}.

\begin{figure}[ht]		
	\begin{tikzpicture}
	\begin{axis}
	[
	table/col sep = semicolon, 
	height = 0.7\textheight,   width = .95\textwidth, 
	xmin = 800,  xmax = 25000,
	xlabel = {$t, \text{с}$}, ylabel = {$T, \:$K},
	ymin = 300,  ymax = 365,	
	]
	\legend{  $T^1(t)$,  $T^2(t)$,  $T^3(t)$,  $T^4(t)$,  $T^5(t)$,  $T^6(t)$,  $T^7(t)$,  $T^8(t)$  };
	\addplot[line width = 1, draw = red, mark = none]  table [x={t}, y={T1}]{8temps_1.csv};
	\addplot [line width = 1, draw = blue, mark = none] table [x={t}, y={T2}]{8temps_1.csv};
	\addplot [line width = 1, draw = orange, mark = none] table [x={t}, y={T3}]{8temps_1.csv};
	\addplot [line width = 1, draw = green, mark = none] table [x={t}, y={T4}]{8temps_1.csv};
	\addplot [line width = 1, draw = black, mark = none] table [x={t}, y={T5}]{8temps_1.csv};
	\addplot [line width = 1, draw = brown, mark = none] table [x={t}, y={T6}]{8temps_1.csv};
	\addplot [line width = 1, draw = gray, mark = none] table [x={t}, y={T7}]{8temps_1.csv};
	\addplot [line width = 1, draw = purple, mark = none] table [x={t}, y={T8}]{8temps_1.csv};	
	\end{axis}
	\end{tikzpicture}
	\centering
	\caption{ХТ стержней с разными дефектами  при нагреве \ref{problem:concept:heat}  \ref{problem:concept:heating1}). 
	\(T^1(t) : \: c_d=0.35, \, l_d=0.1,\, a_d=15*10^{-6}\)	
	\(T^2(t) : \: c_d=0.35, \, l_d=0.1, \, a_d=20*10^{-6}\)
	\(T^3(t) : \: c_d=0.35, \, l_d=0.2, \, a_d=15*10^{-6}\)
	\(T^4(t) : \: c_d=0.35, \, l_d=0.2, \, a_d=20*10^{-6}\)
	\(T^5(t) : \: c_d=0.65, \, l_d=0.1, \, a_d=15*10^{-6}\)
	\(T^6(t) : \: c_d=0.65, \, l_d=0.1, \, a_d=20*10^{-6}\)
	\(T^7(t) : \: c_d=0.65, \, l_d=0.2, \, a_d=15*10^{-6}\)
	\(T^8(t) : \: c_d=0.65, \, l_d=0.2, \, a_d=20*10^{-6}\)
}
	\label{exam:prog:gr1}
\end{figure}

\begin{figure}[ht]		
	\begin{tikzpicture}
	\begin{axis}
	[
	table/col sep = semicolon, 
	height = 0.7\textheight,   width = .95\textwidth, 
	xmin = 800,  xmax = 20000,
	xlabel = {$t, \text{с}$}, ylabel = {$T, \:$K},
	ymin = 300,  ymax = 345,	
	]
	\legend{  $T^1(t)$,  $T^2(t)$,  $T^3(t)$,  $T^4(t)$,  $T^5(t)$,  $T^6(t)$,  $T^7(t)$,  $T^8(t)$  };
	\addplot[line width = 1, draw = red, mark = none]  table [x={t}, y={T1}]{8temps_2.csv};
	\addplot [line width = 1, draw = blue, mark = none] table [x={t}, y={T2}]{8temps_2.csv};
	\addplot [line width = 1, draw = orange, mark = none] table [x={t}, y={T3}]{8temps_2.csv};
	\addplot [line width = 1, draw = green, mark = none] table [x={t}, y={T4}]{8temps_2.csv};
	\addplot [line width = 1, draw = black, mark = none] table [x={t}, y={T5}]{8temps_2.csv};
	\addplot [line width = 1, draw = brown, mark = none] table [x={t}, y={T6}]{8temps_2.csv};
	\addplot [line width = 1, draw = gray, mark = none] table [x={t}, y={T7}]{8temps_2.csv};
	\addplot [line width = 1, draw = purple, mark = none] table [x={t}, y={T8}]{8temps_2.csv};	
	\end{axis}
	\end{tikzpicture}
	\centering
	\caption{ХТ стержней с разными дефектами  при нагреве \ref{problem:concept:heat}  \ref{problem:concept:heating2}). 
	\(T^1(t) : \: c_d=0.35, \, l_d=0.1,\, a_d=15*10^{-6}\)	
	\(T^2(t) : \: c_d=0.35, \, l_d=0.1, \, a_d=20*10^{-6}\)
	\(T^3(t) : \: c_d=0.35, \, l_d=0.2, \, a_d=15*10^{-6}\)
	\(T^4(t) : \: c_d=0.35, \, l_d=0.2, \, a_d=20*10^{-6}\)
	\(T^5(t) : \: c_d=0.5, \, l_d=0.1, \, a_d=15*10^{-6}\)
	\(T^6(t) : \: c_d=0.5, \, l_d=0.1, \, a_d=20*10^{-6}\)
	\(T^7(t) : \: c_d=0.5, \, l_d=0.2, \, a_d=15*10^{-6}\)
	\(T^8(t) : \: c_d=0.5, \, l_d=0.2, \, a_d=20*10^{-6}\)
	}
	\label{exam:prog:gr2}
\end{figure}

\section{Эксперимент определения двух параметров}
\label{exam:ex1}
С использованием программной реализации (параграф \ref{exam:prog}) проведен вычислительный эксперимент определения длинны \(l_d\) и центра \(c_d\) дефекта. Основной материал стержня "--- алюминий. Дефект "--- пузырь с воздухом. Нагрев \ref{problem:concept:heat}  \ref{problem:concept:heating1}) осуществляется по программе с участками: нагрева, поддержания и остывания. Нагрев \ref{problem:concept:heat} \ref{problem:concept:heating2}) производится импульсно.

\begin{figure}[ht]
	\centering
	\includegraphics[width=\textwidth]{screen1}
	\caption{Скриншот приложения. Проведен тест обратной задачи с дефектом: \(c_d=0.44, \, l_d=0.252, \, a_d=1,5*10^{-5} \). Результат приближенного решения \(c_d=0.45, \, l_d=0.25, \, a_d=1,5*10^{-5} \).}
	\label{exam:ex1:img1}
\end{figure}

Результат эксперимента, продемонстрированный на рисунке \ref{exam:ex1:img1}, показывает эффективность метода при поиске двух параметров дефекта.

\section{Эксперимент определения трех параметров}
\label{exam:ex1}
С использованием программной реализации (параграф \ref{exam:prog}) проведен вычислительный эксперимент определения всех параметров дефекта. Основной материал стержня "--- алюминий. Дефект "--- пузырь с воздухом. Нагрев \ref{problem:concept:heat}  \ref{problem:concept:heating1}) осуществляется по программе с участками: нагрева, поддержания и остывания. Нагрев \ref{problem:concept:heat} \ref{problem:concept:heating2}) производится импульсно.

\begin{figure}[ht]
	\centering
	\includegraphics[width=\textwidth]{screen2}
	\caption{Скриншот приложения. Проведен тест обратной задачи с дефектом: \(c_d=0.548, \, l_d=0.151, \, a_d=1,75*10^{-5} \). Результат приближенного решения \(c_d=0.55, \, l_d=0.15, \, a_d=1,75*10^{-5} \).}
	\label{exam:ex1:img2}
\end{figure}

\begin{figure}[ht]
	\centering
	\includegraphics[width=\textwidth]{screen3}
	\caption{Скриншот приложения. Проведен тест обратной задачи с дефектом: \(c_d=0.647, \, l_d=0.208, \, a_d=1,99*10^{-5} \). Результат приближенного решения \(c_d=0.65, \, l_d=0.15, \, a_d=1,5*10^{-5} \).}
	\label{exam:ex1:img3}
\end{figure}

Результат эксперимента, продемонстрированный на рисунках \ref{exam:ex1:img2} и \ref{exam:ex1:img3}, не устойчив. Плохой результат на рисунке \ref{exam:ex1:img3} может быть связан с недостаточно хорошей кластеризацией (маленькая выборка или не оптимальные настройки кластеризации). Но, вероятнее, это связанно с тем, что обратная задача определения трех параметров дефекта - некорректна (решение не единственно).  